% DOCUMENT CLASS
\documentclass[11pt]{article}
%PACKAGES
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[reqno,fleqn]{amsmath}
\setlength\mathindent{10mm}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyhdr}
% Zahlenwerte mit Einheiten mittels \unit{Zahlenwert}{Einheit}
\usepackage[thinspace,thinqspace,squaren,textstyle]{SIunits}
% FORMATIERUNG
\usepackage[paper=a4paper,left=25mm,right=25mm,top=25mm,bottom=25mm]{geometry}
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{1.5mm plus1mm minus1.5mm}
% PAGESTYLE
\pagestyle{fancy}
\setlength\headheight{30pt}
\lhead{Michael Hufschmidt, Mat. Nr. 6436122\\Florian Jochheim, Mat. Nr. 6508131}
\rhead{Übungen zur Physik IV, SoSe 2015\\Blatt 03 zum 27.04.2015}
%MATH SHORTCUTS
\newcommand*{\NN}{\mathbb N}


\begin{document}
\subsection*{Aufgabe 6}
\subsubsection*{a)}
Bei der Steuung an Kristallen ist die Streuamplitude $A$ gegeben durch
$A \propto N_E \cdot S_{\vec G}$ mit $N_E$ als Zahl der Elementarzellen und
dem Strukturfaktor $S_{\vec G}$. Dieser ergibt sich durch Integration über die
Elektronendichte $\rho_A^j$ des $j$-ten Atoms einer Wigner-Seitz-Zelle (WS)
und durch Summation über die Atome der Wigner-Seitz-Zelle gemäß
\begin{align*}
  S_{\vec G} = \sum_{j \in \text{WS}} e^{i \vec G \cdot \vec r_j} \cdot \underbrace{
   \int \limits_{\text{Atom}}\rho_A^j (\vec r') d^3 r'}_{= f_j} =
   \sum_{j \in \text{WS}} f_j \cdot e^{i \vec G \cdot \vec r_j}
\end{align*}
Da bei einem Elementkristall alle Atome identisch sind, sind auch alle $f_j$
identisch $= f$. Der Vektor $\vec r_j$ zeigt stets auf einen Punkt
im Bravais-Gitter: $\vec r = u_j \vec a_1 + v_j \vec a_2 + w_j \vec a_3$ mit
ganzen Zahlen $u_j, v_j, w_j$. Die Laue-Bedingung bedeutet, dass
$\Delta \vec k = \vec G = h \vec b_1 + k \vec b_2 + l \vec b_3$ ein Gitterpunkt
im reziproken Gitter ist. Mit der Definition der Basisvektoren des reziproken
Gitters bedeutet das $\vec G \cdot \vec r_j =  (u_j \vec a_1 + v_j \vec a_2 + w_j \vec a_3)
\cdot (h \vec b_1 + k \vec b_2 + l \vec b_3) = 2 \pi (h u_j + k v_j + l w_j)$
Die Elementarzelle im kubisch flächenzetrierten Gitter hat Gitterpunkte bei
$(u_j,v_j,w_j) = (0,0,0); (0,\frac{1}{2},\frac{1}{2}); (\frac{1}{2}, 0, \frac{1}{2});
(\frac{1}{2},\frac{1}{2}, 0)$. Damit wird
\begin{align*}
  S_{\vec G} = f \cdot \sum_{j}  e^{i \vec G \cdot \vec r_j} =
  f \cdot \left(1 + e^{i \pi (h + k)} + e^{i \pi (h + l)} +e^{i \pi (k + l)} \right)
  \text{ mit } h, k, l \in \NN
\end{align*}
Die Exponentialfunktionen haben entweder den Wert $+1$ oder $-1$, insgesamt wird dann
wenn alle $h, k, l$ gerade oder alle ungerade sind $S_{\vec G} = 4 f$, ansonsten gilt
$S_{\vec G} = 0$.

Da im Streuspektrum Linien gerader und ungerader Ebenen gemischt vorkommen
(1,1,0) und (2,1,1), kann es sich nicht um einen fcc-Kristall handeln,
gemäß Aufgabenstellung bleibt dann nur noch eine bcc-Struktur für das Gitter übrig.

\subsubsection*{b)}
Die Netzebenenabstände lassen sich aus der Bragg-Bedingung
$2 \cdot d_{hkl} \cdot \sin(\varTheta) = n \cdot \lambda$ bzw. für die erste Ordnung
$d_{hkl} = \frac{\lambda}{2 \sin(\varTheta)}$ bestimmen. Mit den Zahlenwerten aus dem
Spektrum und $\lambda =\unit{154}{\pico \meter}$\footnote{Die Einheit $\mathrm{\AA}$
ist in DIN 1301-3 ausdrücklich als nicht mehr zugelassene Einheit aufgeführt.
Ihre Verwendung wurde im "`Gesetz über die Einheiten im Messwesen und die
Zeitbestimmung (Einheiten- und Zeitgesetz - EinhZeitG)"' von 1969 im
geschäflichen Verkehr verboten und kann als Ordnungswidrigkeit mit
Bußgeldern geahndet werden. Sie sollte daher auch im Lehrbetrieb nicht verwendet werden.}
wird $d_{hkl} = \frac{\unit{77}{\pico \meter}}{\sin(\varTheta)}$.
Damit ergeben sich die Netzebenenabstände für die 4 Peaks gemäß folgender Tabelle:
\begin{table}[htbp]
% \caption{}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|r|r|r|}
\hline
Peak & $h,k,l$ & $ 2 \cdot \varTheta / { }^\circ $ & $ \varTheta / { }^\circ $
  & $d_{hkl}$ / pm \\ \hline \hline
\#1 & 1,1,0 & 44,67 & 22,335 & 202,6 \\ \hline
\#2 & 2,0,0 & 65,02 & 32,510 & 143,3 \\ \hline
\#3 & 2,1,1 & 82,33 & 41,165 & 117,0 \\ \hline
\#4 & 2,2,0 & 98,94 & 49,470 & 101,3 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\label{}
\end{table}

\subsubsection*{c)}
Die Netzebene (2,0,0) für Peak \#2 schneidet die x-Achse im Punkt
$\frac{1}{2} \cdot a$, daraus ergibt sich eine Gitterkonstante
$a = \unit{286,6}{\pico \meter}$, es handelt sich also vermutlich um
\textbf{Eisen}: bcc-Struktur mit $a = \unit{287}{\pico \meter}$.

\subsection*{Aufgabe 7}
\subsubsection*{a)}
$\int_{}^{} \! \, \mathrm{d}$
Ein $C_60$ Molekül mit Radius $R$ besitzt die Gesamtladung: $Q=60\cdot 6e=360e$. Daraus lässt sich $q_0$ bestimmen mit Hilfe von $q(\vec{r})=q_0\delta(R-|\vec{r}|) = q_0\delta(R-r)$:

\begin{align*}
Q   &= \int_{V}^{} \! q(\vec{r})\, \mathrm{d}V = \int_{0}^{\pi} \! \cos(\theta)\, \mathrm{d}\theta\int_{0}^{2\pi} \! \, \mathrm{d}\phi \int_{0}^{\infty} \! q_0\delta(r-R)\, \mathrm{d}r\\
    &= 4\pi q_0\\
    &\rightarrow q_0 = \frac{Q}{4\pi}=\frac{360e}{4\pi}
\end{align*}
\subsubsection*{b)}
\begin{align*}
f(\vec{G})  &= \frac{1}{e}\int_{V}^{} \! q(\vec{r})e^{i\vec{G}\cdot\vec{r}}\, \mathrm{d}V \\
            &=q_0\int_{0}^{\pi} \! \sin(\theta)\, \mathrm{d}\theta  \int_{0}^{2\pi} \! \mathrm{d}\phi \int_{0}^{\infty} \! \delta(r-R)e^{iGr\cos{\theta}}\, \mathrm{d}r\\
            &= 2\pi\cdot q_0\int_{0}^{\pi} \! sin(\theta)e^{iGR\cos(\theta)}\, \mathrm{d}\theta\\
            &=\frac{2\pi q_0}{i\cdot G\cdot R}\left[e^{G\cdot R\cdot\cos(\theta)}\right]_{0}^{\pi}\\
            &=\frac{Q}{i2GRe}(e^{-iGR}-e^{iGR})\\
            &=\frac{Q}{GRe}\sin{GR} = \frac{360}{GR}\sin(GR)
\end{align*}
\subsubsection*{c)}
Die Ladungsverteilung $q(\vec{r}) = q_0\delta(R-r)$ ist eine scharf begrenzte Kugeloberfläche. Der für die Beugung an dieser Ladungsverteilung wichtige Formfaktor $f(\vec{G})$ ergibt sich aus einer Fourier Transformation der Ladungsverteilung, 
bzw. im Expirement würde der Formfaktor bestimmt und hieraus durch Rück-Transformation die Ladungsverteilung gefunden werden. Durch die scharfe Begerenzung im Ortsraum ergibt sich im Impulsraum eine oszillierende Funktion, deren Frequenz von der Ausdehnung im Ortsraum ($R$) abhängt. 
Würde man eine durch eine Gauß-Funktion beschriebene Ladungsverteilung (z.b. exponentiell abfallende Aufhenthaltswahrscheinlichkeit des Elektrons beim Wasserstoff) betrachten, erhielte man, dadurch, dass sie im Ortsraum nicht scharf begrenzt ist, im Impulsraum keine oszillierende
Funktion, sondern vielmehr wider eine Gauß-Kurve.

\end{document}

